\section{Contribuições}
Esse trabalho oferece um conjunto de ferramentas bastante versáteis para os
alunos e professores envolvidos nos cursos de Arquitetura e Organização de
Computadores. A simplicidade da arquitetura \emph{BIS} é precisamente sua maior
virtude.

A criação de uma arquitetura simples, porém completa, mostrou-se verdadeiramente
desafiadora. O processo de ``destilar'' os conceitos importantes, separá-los e
organizá-los de forma coerente e intuitiva, muitas vezes testou os limites do meu
conhecimento nessa área, especialmente quando confrontado com a necessidade de
explicar esses conceitos de manira simples. Mais de uma vez foi necessário
revisitar assuntos que antes julgava já ter dominado para conseguir
implementá-los de maneira simples e intuitiva.

\section{Relacionamento entre o Curso e o Projeto}
Os conhecimentos adquiridos ao longo do curso foram de suma importância para o
desenvolvimento desse trabalho. As aulas de Linguagens Formais e Compiladores
foram particularmente úteis para o desenvolvimento do montador.

Técnicas abordadas nas disciplinas de Engenharia de Software e Análise de
Projetos também foram utilizadas ao longo desse trabalho para elicitar
requisitos de interesse tanto dos alunos quanto dos professores.

Por fim, os assuntos abordados nas aulas de Lógica Digita, Arquitetura e
Organização de Computadores foram temas centrais deste projeto.

\section{Considerações sobre o Curso de Graduação}
O curso oferecido pelo \emph{ICMC} dá uma visão bastante ampla sobre as diversas
áreas da ciência da computação. Essa cobertura ``larga'' é importante, porém se
praticada em excesso acaba sendo prejudicial aos alunos, que são cobrados
rigorosamente, em diversas, áreas simultaneamente, levando ao mau
aproveitamento do curso, desistências, altos níveis de stress, etc\ldots

Uma possível solução para esse problema seria eliminar algumas disciplinas (não
espremê-las em menos tempo) ou dividir o curso atual em múltiplos cursos. Dessa
forma, o conteúdo restante poderia ser abordado com mais calma e de forma mais
completa.

\section{Trabalhos Futuros}
As possibilidades de trabalhos futuros são bastante vastas, a começar pela
implementação de reportagem de erros no montador. Feito isso seria, interessante
também, desenvolver uma \emph{IDE}, permitindo a edição, execução e
\emph{debugging} de códigos num mesmo programa.

Outras adições como um controlador de vídeo e entrada e saída mapeados por
memória já estão planejados no emulador, porém ainda não foram desenvolvidos.

Finalmente, quando um design razoavelmente estável fosse atingido, a arquitetura
poderia ser implementada numa linguagem de descrição de \emph{hardware} e
executada em um \emph{FPGA}.
